**八達通增值傳說**是[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[八達通](../Page/八達通.md "wikilink")-{智能}-卡自1997年推出之後，一連串有關免費增值的手法，但事後多證實為[都市傳奇及惡作劇](../Page/都市傳奇.md "wikilink")。

## 傳說

### 微波爐「叮」卡

2006年6月，香港網站流傳一種增值手法，只需把一張成人八達通入滿300港元，放入[微波爐](../Page/微波爐.md "wikilink")，用最大火力「叮」5秒，[微波能有效影響八達通內的數據](../Page/微波.md "wikilink")[晶片](../Page/晶片.md "wikilink")，餘額會變成999元。文章還解釋，八達通必須有300元，是因為這會佔用更多[記憶體](../Page/記憶體.md "wikilink")，以便出現[數據溢位](../Page/數據溢位.md "wikilink")。該文說：「這方法是經[美國專家驗證過](../Page/美國.md "wikilink")，100%信心保證。」

一個月後，八達通卡公司指當時有市民曾前來更換燒壞的卡，未知是否與傳聞有關，但該公司指人為破壞是不會獲賠償，破壞者換卡時要另付按金。[香港城市大學電子工程學系副教授鄭利明指](../Page/香港城市大學.md "wikilink")，八達通卡內藏[金屬](../Page/金屬.md "wikilink")，在微波爐內應該會着火，卡會報銷，熱能亦會把[膠熔掉](../Page/膠.md "wikilink")。\[1\]

此傳聞在香港流傳之前，中國大陸多個網站有文章教人將[交通IC卡](../Page/交通IC卡.md "wikilink")（類似八達通）放入微波爐「叮」數十秒，詐稱此舉可以增值，一些[惡搞網民轉貼文章時](../Page/惡搞文化.md "wikilink")，刻意篡改文章內容，將微波爐改成[電熨斗](../Page/電熨斗.md "wikilink")。

### 迷你盜卡機

2006年8月，一名市民在網上稱，到[旺角站乘搭電梯時](../Page/旺角站.md "wikilink")，一名手持手提包的肥胖男子往他屁股拍了兩下；翌日乘搭巴士時，他驚覺八達通內200港元的餘額，只餘下數十港元。

八達通卡公司指傳聞的「可能性極微」，皆因擁有讀卡機均是註冊商戶，交易已有紀錄。香港城市大學電子工程學系副教授鄭利明亦認為，擁有讀卡機的都是大型商戶，交易金額會自動存入該商戶戶口，賊人難以得手。\[2\]

### 家用增值機

2006年11月，網上[新聞組出現一則表明](../Page/新聞組.md "wikilink")「請勿張揚」的消息，指[深水埗](../Page/深水埗.md "wikilink")[鴨寮街出售](../Page/鴨寮街.md "wikilink")「免費增值八達通機」，安裝軟件後可在家「免費」增值八達通。用家首先要到[便利店增值](../Page/便利店.md "wikilink")50港元，並需在10分鐘內把八達通放在「增值機」上，待電腦識別增值密碼後，日後便可以此密碼自行在家「免費」增值，但家用增值機售價為28000港元。\[3\]

該「用家」為求逼真，要求其他買家不要太猖狂，以免引起注目，之後又叫買家要先到鴨寮街一大廈單位付款，之後再到[深圳提貨](../Page/深圳.md "wikilink")。　

八達通卡公司事後曾到鴨寮街巡視，但該大廈實為是普通住宅，保安員指大廈沒有人出售電子儀器。

### 神秘增值

八達通提供[信用卡自動增值](../Page/信用卡.md "wikilink")，有關神秘被人增值的傳聞亦接踵而至。2006年6月，有市民發現信用卡上，有八達通增值達千元的交易。她本身不懂開車，但八達通上竟離奇出現[停車場繳費的交易](../Page/停車場.md "wikilink")，懷疑八達通卡資料被盜，出現影子卡。\[4\]

不過，八達通卡事後核對交易紀錄後，發現事主所指之不明交易，乃是她與家人對調八達通卡使用所致，與八達通卡系統無關。

## 已證實事件

### 收銀機增值漏洞

2005年11月，[七·十一便利店的收銀機程式被職員揭發存在漏洞](../Page/7-Eleven.md "wikilink")，只要替顧客的八達通增值後，把便利店的贈品掃向[條碼機](../Page/條碼.md "wikilink")，隨即用另一張八達通增值，之前為顧客增值的金額會同樣載入第二張卡內。

該宗消息獲得證實\[5\]，警方並落案起訴18歲首被告陳藝真及24歲的次被告曾雁婷。

案情指2005年10月27日至11月17日，兩人在[葵涌](../Page/葵涌.md "wikilink")[葵芳地鐵站便利店工作時](../Page/葵芳站.md "wikilink")，偷竊八達通有限公司19,950及43,750港元，分別載於-{zh-hans:30;zh-hk:卅;zh-tw:30;}-張及-{zh-hans:61;zh-hk:六十一;zh-tw:61;}-張八達通卡，經理在覆核賬目時揭發事件。2006年5月，兩人於[荃灣法院就兩項盜竊罪](../Page/荃灣法院.md "wikilink")，各被判240小時[社會服務令](../Page/社會服務令.md "wikilink")。\[6\]\[7\]

## 參看

  - [八達通](../Page/八達通.md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:八達通](../Category/八達通.md "wikilink")
[Category:香港都市傳說](../Category/香港都市傳說.md "wikilink")

1.  傳「叮」八達通 300元變999　卡公司斥荒謬 人為損毀無得賠 香港經濟日報 2006年7月4日
2.  八達通傳聞月月新款 網友指手提讀卡機偷金額公司澄清「可能性極微」　明報　2006年8月15日
3.  深入鴨寮街尋蠱惑八達通增值機 蘋果日報 2006年11月25日
4.  八達通無故增值疑盜用 蘋果日報 2006年8月3日
5.  替客人增值時非法轉錢入另一卡　7-11店員用八達通系統漏洞盜款，蘋果日報，2006年4月27日
6.  兩便利店員判服務令 星島日報 2006年5月11日
7.  案件編號：荃灣刑事1046-2006　香港司法機構